\documentclass[artigo]{iftex2024}

\addbibresource{referencias.bib}

\titulo{Documentação de Requisitos - Sistema de Gestão de Calendários Acadêmicos}

\autor{Marcos Roberto Ribeiro}
\instituicao[]{}

\resumo{%
O sistema de Confecção de Calendários Acadêmicos tem como objetivo permitir que instituições de ensino planejem e visualizem seus calendários acadêmicos de forma clara e organizada.
A ferramenta possibilita a criação de múltiplos calendários por ano, a definição de
categorias de datas (letivas e não letivas), bem como a associação de cores e períodos dentro das categorias. A interface deve apresentar o
calendário anual com uma visualização intuitiva das datas e uma legenda explicativa, facilitando o planejamento institucional e a comunicação
com alunos e docentes.
}


\begin{document}

\maketitle

\section{INTRODUÇÃO}

A introdução desempenha um papel fundamental na preparação do leitor para o conteúdo que será abordado.
Ela começa contextualizando o tema, fornecendo informações relevantes sobre o assunto, sua importância e seu contexto mais amplo na área de estudo.
Além disso, a introdução deve fornecer justificativas convincentes para a realização da pesquisa, identificando lacunas no conhecimento existente, relevância prática ou teórica do tema e importância potencial dos resultados.

Destaca-se que as contribuições esperadas do trabalho para a área de estudo, que podem incluir avanços teóricos e práticos, implicações políticas ou sociais, entre outros.
Por fim, a introdução é geralmente concluída com um parágrafo que resume brevemente o objetivo geral do trabalho, reiterando os objetivos estabelecidos anteriormente.
É essencial que essa seção seja redigida com clareza e coesão para capturar a atenção do leitor e estabelecer uma base sólida para o restante do trabalho.

Por fim, é importante observar o regulamento e as normas de formatação e de elaboração de trabalhos de conclusão de curso do IFMG \cite{ifmg:2020:manual,ifmg:2021:tcc}.
Além disso, é interessante consultar o manual da classe {\iftex} para conhecer mais sobre as configurações e exemplos de uso \cite{ribeiro:2024:iftex}.

\subsection{Objetivos}

Os objetivos definem claramente o propósito e as metas do trabalho, devem ser específicos, mensuráveis, alcançáveis, relevantes e limitados no tempo.
Os objetivos podem ser divididos em objetivo geral e objetivos específicos.

\subsubsection{Objetivos geral}

O objetivo geral é a meta principal do trabalho, definindo o propósito geral do estudo.
O objetivo geral deste trabalho é apresentar um modelo de documento usando a classe \iftex.

\subsubsection{Objetivos específicos}

Os objetivos específicos são metas detalhadas que precisam ser alcançadas para atingir o objetivo geral\footnote{Recomenda-se que não seja estabelecida uma quantidade muito grande de objetivos específicos.}.
Eles direcionam as ações do trabalho e fornecem uma estrutura clara para o trabalho.
Como exemplo podemos estabelecer os seguintes objetivos específicos:
\begin{enumerate}
 \item Apresentar exemplos de elementos pré-textuais;
 \item Mostrar uma estrutura básica de documento;
 \item Exemplificar o uso de elementos pós-textuais.
\end{enumerate}

\section{FUNDAMENTOS TEÓRICOS}

A seção de fundamentos teóricos fornece uma base teórica sólida para o estudo, contextualizando o trabalho dentro do corpo existente de conhecimento na área.
A seção de fundamentos teóricos fornece a base conceitual e contextual para o seu estudo.
É importante escrevê-la de forma clara, organizada e fundamentada em pesquisas anteriores, destacando a relevância e originalidade do seu trabalho.

\section{METODOLOGIA}

A metodologia descreve os métodos e procedimentos utilizados na pesquisa.
Ela inclui detalhes sobre o design do estudo, a coleta e análise de dados, além da justificativa das escolhas metodológicas.
É essencial para garantir a validade e confiabilidade dos resultados.
A metodologia deve ser clara e detalhada o suficiente para que outros pesquisadores possam replicar o estudo.

\section{DESENVOLVIMENTO}

A seção de desenvolvimento apresenta e discute os resultados do trabalho.
Inicialmente, os resultados são apresentados de forma objetiva, seguidos por uma discussão que os relaciona aos objetivos e à revisão de literatura.
A interpretação dos resultados à luz das teorias é essencial, assim como a comparação com estudos anteriores.
Finalmente, é importante reconhecer as limitações do estudo e sugerir direções futuras.
Essa seção contribui para a compreensão do tema e o avanço do conhecimento na área.

\section{CONCLUSÃO}

A conclusão resume os principais pontos discutidos e apresenta as conclusões alcançadas a partir do trabalho.
Ela destaca as descobertas mais significativas, sua relação com a literatura existente e suas implicações práticas ou teóricas.
Além disso, a conclusão reafirma os objetivos do trabalho e sugere áreas para futuras investigações.
É importante evitar a introdução de novas informações e manter a conclusão concisa e alinhada com os objetivos e resultados do estudo.

Após a conclusão são apresentados alguns exemplos de elementos pós-textuais.
Inclusive, elementos como apêndices e anexos devem ser referenciados.
Como exemplo, exitem o Apêndice \ref{ap:exemplo} e o Anexo \ref{an:exemplo}.

\section*{REFERÊNCIAS}

\printbibliography

\appendix

\section{EXEMPLO DE APÊNDICE} \label{ap:exemplo}

Este é apenas um exemplo de apêndice.

\attachment

\section{EXEMPLO DE ANEXO} \label{an:exemplo}

Este é apenas um exemplo de anexo.

\section*{AGRADECIMENTO}

Agradecimento.

\end{document}
